自1973年以來，為**[衛星命名](../Page/天然衛星.md "wikilink")**成為[國際天文學聯合會的](../Page/國際天文學聯合會.md "wikilink")**行星系統命名委員會**的責任。這個委員會現在稱為[行星系統命名工作組](../Page/行星命名法.md "wikilink")（WGPSN，Working
Group for Planetary System Nomenclature）。

在命名法則成立之前，衛星的命名有各自不同的歷史。通常是由衛星的發現者為它選擇與決定名字；然而，在歷史上有許多衛星在發現許多年後依然沒有名字。例如，[惠更斯在](../Page/克里斯蒂安·惠更斯.md "wikilink")1655年就發現[泰坦](../Page/土衛六.md "wikilink")，但直到兩個世紀以後的1847年才有了名字。

在國際天文學聯合會承擔天體命名的責任之前，只有25顆衛星被賦予目前仍在廣泛使用的名字\[1\]。此後，已經為129顆衛星命名：47顆[木星的衛星](../Page/木星.md "wikilink")、43顆[土星的衛星](../Page/土星.md "wikilink")、22顆[天王星的衛星](../Page/天王星.md "wikilink")、11顆[海王星的衛星](../Page/海王星.md "wikilink")、5顆[冥王星的衛星](../Page/冥王星.md "wikilink")、1顆[鬩神星的衛星](../Page/鬩神星.md "wikilink")、和2顆[妊神星的衛星](../Page/妊神星.md "wikilink")。隨著被發現紀錄在案的衛星數量增加、新衛星的發現，這個數值將會繼續上升。

在2004年7月的國際天文學聯合會的大會上\[2\]，WGPSN明智的建議不為太小的小衛星命名，因為[CCD的技術使得不到](../Page/感光耦合元件.md "wikilink")1公里直徑的小衛星也能被發現。但直到2013年，不論大小，所有被發現的衛星仍然都有名字。在此之後，除了[木衛五十三和](../Page/木衛五十三.md "wikilink")[木衛六十二](../Page/木衛六十二.md "wikilink")，就再沒有尚未編號的行星衛星得到名字。

## 為太陽系天體衛星命名

### 地球

人類的每一種都有專屬的名詞來稱呼地球的衛星，[月球](../Page/月球.md "wikilink")，在天文學中通常也會使用這個名詞。然而，在天文學的詞彙中也會使用一些虛構的或神話中的月球名稱（在天文之外的詞彙中使用的同義詞數量更為龐大）。在17世紀，月球有時被稱為*普洛塞庇娜*（*Proserpina*）。最近，特別是在虛構的科幻語彙中，最常用[拉丁文的](../Page/拉丁文.md "wikilink")*luna*稱呼月球，或是形容詞的*lunar*稱呼月球；這可能是受到行星名稱拉丁化類比的結果。在專業的術語中，*seleno-*（源自[希臘的](../Page/希臘語.md "wikilink")*月球*：selēnē）和*cynthi-*（源自*Cynthia*，希臘的月球女神[阿耳忒彌斯](../Page/阿耳忒彌斯.md "wikilink")）有時也用來稱呼月球，例如*selenography*（月面學）、*selenology*（月球學）、和*pericynthion*（近月點）。

### 火星

[火星的衛星](../Page/火星.md "wikilink")（[福波斯和](../Page/火衛一.md "wikilink")[得摩斯](../Page/火衛二.md "wikilink")）是[阿薩夫·霍爾在](../Page/阿薩夫·霍爾.md "wikilink")1877年發現，並且不久之後就命名了。1878年，霍爾採納了的建議，以[戰神](../Page/阿瑞斯.md "wikilink")（希臘神話的[Ares](../Page/阿瑞斯.md "wikilink")，等同於羅馬神話的[Mars](../Page/瑪爾斯.md "wikilink")）的兩個兒子[恐怖](../Page/福波斯.md "wikilink")（Phobos）和[戰慄](../Page/得摩斯.md "wikilink")（Deimos）命名這兩顆衛星。

### 木星

木星的伽利略衛星（[埃歐](../Page/木衛一.md "wikilink")、[歐羅巴](../Page/木衛二.md "wikilink")、[加利美德](../Page/木衛三.md "wikilink")、[卡利斯多](../Page/木衛四.md "wikilink")）在1610年發現之後不久，就被[西門·馬里烏斯命名](../Page/西門·馬里烏斯.md "wikilink")。然而，到了19世紀後期，這些名字不再受到青睞，有很長的一段時間，在天文學的文獻中最常見到的名稱是木衛一、木衛二等等；或是*木星的第一顆衛星*、*木星的第二顆衛星*之類的稱謂。

在20世紀的頭10年，埃歐、歐羅巴、加利美德、卡利斯多再度恢復了知名度，但後來發現的衛星，從木衛五到木衛十二，都只有數字的編號，並且通常是以羅馬數字呈現，並且沒有名稱\[3\]。但非官方的名字收到民眾的歡迎，1892年發現的木衛五被稱為*Amalthea*（*阿瑪爾忒婭*）\[4\]，是法國天文學家[卡米伊·弗拉馬利翁第一個使用這個名字](../Page/卡米伊·弗拉馬利翁.md "wikilink")\[5\]。

其它的[不規則衛星](../Page/不規則衛星.md "wikilink")（在1904年至1951年間發現）的，絕大多數都只在天文文獻中提到，也沒有留下名稱。直到1955年[布萊恩·馬斯登建議命名這些衛星時](../Page/布萊恩·馬斯登.md "wikilink")，它們的名字才被提出\[6\]。在1955年的這些名字雖然在一些領域（像是科幻\[7\]和大眾科學的文章\[8\]）很快就被接受；但直到1970年代，這些名稱依然很少出現在天文學的領域中\[9\]。

在1955年至1975年間，另外還有兩套衛星命名的建議分別由蘇聯天文學家E. I. Nesterovich （在1962年）和Yu. A.
Karpenko（在1973年）提出\[10\]\[11\]。但是這些都沒有得到各界熱情的回應。

在1975年，繼[查爾斯·科瓦爾在](../Page/查爾斯·科瓦爾.md "wikilink")1974年發現木衛十三之後，[國際天文學聯合會的外太陽系命名任務組為木衛五到木衛十三這些衛星取名字](../Page/國際天文學聯合會.md "wikilink")，並為未來發現的衛星建立一個正式命名的程序。在新的程序中，木為五仍然被稱為[阿瑪爾忒婭](../Page/木衛五.md "wikilink")，木衛十三依據科瓦爾的建議命名為[Leda](../Page/木衛十三.md "wikilink")（勒達），而依據德國語言學家的建議，衛配合新的命名規則，從木衛六到木衛十二這七顆原有的名字都被放棄，而[順行衛星的名字都以字母](../Page/順行和逆行.md "wikilink")"a"結尾，[逆行衛星的名字都以字母](../Page/順行和逆行.md "wikilink")"e"結尾\[12\]。

這些新名字在一些地方遭到很大的抗議。科瓦爾雖然建議了木衛十三的名字，但認為木星的不規則衛星不應該命名\[13\]。[卡爾·薩根注意到這些選出來的名字都非常晦澀](../Page/卡爾·薩根.md "wikilink")
（一個事實是任務組的主席也認同薩根的回應\[14\]），並且在1976年提出自己的命名\[15\]；其中保留了一些1955年提案中的名稱。Karpenko在他1981年的《星空知名》這本書中也注意到了同樣的情況，並指出為逆行衛星選出的名字應該以"e"做為結尾，但這樣的結果似乎並不常見\[16\]。

這些提案概述如下表（除非另有說明，資料都來自"伊卡洛斯"\[17\]\[18\]）：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>序號</p></th>
<th><p>1955提議<br />
布萊恩·馬斯登[19]</p></th>
<th><p>1962提議<br />
E. I. Nesterovich[20]</p></th>
<th><p>1973提議<br />
Yu. A. Karpenko[21]</p></th>
<th><p>1975提議<br />
IAU委員會[22]</p></th>
<th><p>1976提議<br />
卡爾·薩根[23]</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/木衛六.md" title="wikilink">木衛六</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/赫斯提亞.md" title="wikilink">Hestia</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿特拉斯.md" title="wikilink">Atlas</a></p></td>
<td><p>Adrastea</p></td>
<td><p><a href="../Page/希瑪利亞.md" title="wikilink">Himalia</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/邁亞_(希臘神話).md" title="wikilink">Maia</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/木衛七.md" title="wikilink">木衛七</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/希拉.md" title="wikilink">Hera</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/赫丘利.md" title="wikilink">Hercules</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/達那厄.md" title="wikilink">Danae</a></p></td>
<td></td>
<td><p>Hera</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/木衛八.md" title="wikilink">木衛八</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/波賽頓.md" title="wikilink">Poseidon</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/普西芬妮.md" title="wikilink">Persephone</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/海倫_(神話).md" title="wikilink">Helen</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/帕西淮.md" title="wikilink">Pasiphae</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿爾克墨涅.md" title="wikilink">Alcmene</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/木衛九.md" title="wikilink">木衛九</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/黑帝斯.md" title="wikilink">Hades</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/刻耳柏洛斯.md" title="wikilink">Cerberus</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/勒托.md" title="wikilink">Leto</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/木衛十.md" title="wikilink">木衛十</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/狄蜜特.md" title="wikilink">Demeter</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/普羅米修斯.md" title="wikilink">Prometheus</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/勒托.md" title="wikilink">Latona</a></p></td>
<td></td>
<td><p>Demeter</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/木衛十一.md" title="wikilink">木衛十一</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/潘_(希臘神話).md" title="wikilink">Pan</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/代達洛斯.md" title="wikilink">Dedalus</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/勒達.md" title="wikilink">Leda</a></p></td>
<td></td>
<td><p>Semele</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/木衛十二.md" title="wikilink">木衛十二</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/赫菲斯托斯.md" title="wikilink">Hephaestus</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/塞墨勒.md" title="wikilink">Semele</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿南刻.md" title="wikilink">Ananke</a></p></td>
<td><p>Danae</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

目前的做法是，新發現的木星衛星必須以羅馬神話[朱庇特](../Page/朱庇特.md "wikilink")（相當於希臘神話的[宙斯](../Page/宙斯.md "wikilink")）的戀人或後代來命名。布隆克的外側衛星命名規劃被保留，但加上順行衛星可以用"o"做為結尾。由於近年來發現了許多木星的新衛星，在2004年7月的IAU會員大會上\[24\]，WGPSN允許木星的衛星除了用[宙斯的戀人和親信的名字之外](../Page/宙斯.md "wikilink")，也可以用後代的名字。從[木衛三十四](../Page/木衛三十四.md "wikilink")（）到[木衛五十三](../Page/木衛五十三.md "wikilink")（）都用宙斯的女兒命名。從[木衛五十一以後](../Page/木衛五十一.md "wikilink")，除了木衛五十三和木衛六十二（[Valetudo](../Page/木衛六十二.md "wikilink")）之外，所有已經擁有永久羅馬數字的衛星都不再命名。

### 土星

  - [土星的第七颗卫星是由](../Page/土星.md "wikilink")[赫歇爾在](../Page/威廉·赫歇爾.md "wikilink")1847年命名的。
    [泰坦是](../Page/土衛六.md "wikilink")“惠更斯的土星衛星”，[土卫七Hyperion不久后在](../Page/土卫七.md "wikilink")1848年被发现，并被赫歇耳用他自己的命名规则命名。并且这八个土卫用离土星的距离编上罗马数字编号。[土卫九Phoebe在](../Page/土卫九.md "wikilink")1899年发现后就被命名。[土衛十的名字是由發現者建議的](../Page/土衛十.md "wikilink")。

### 天王星

  - 1852年四个已知的天卫是由赫歇爾命名的，后两个是在1851年发现的。后来，[天卫五在](../Page/天卫五.md "wikilink")1949年发现不久就被命名。

### 海王星

  - 海卫从发现后的几十年都没有名字，尽管1880年曾有人建议用[Triton](../Page/海卫一.md "wikilink")，但是直到20世纪中叶都始终未得到正式承认。在天文界提到它总是用海卫来直接指稱这颗卫星，[海卫二Nereid是在](../Page/海卫二.md "wikilink")1949年发现的，很快就有了名字。

### 冥王星

[冥卫一Charon是由发现者建议的名字](../Page/冥卫一.md "wikilink")。

## 相关条目

  - [天体命名](../Page/天体命名.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:卫星](../Category/卫星.md "wikilink")
[Category:天體命名](../Category/天體命名.md "wikilink")

1.  月球、[Phobos和](../Page/火衛一.md "wikilink")[Deimos](../Page/火衛二.md "wikilink")、[Io](../Page/木衛一.md "wikilink")、
    [Europa](../Page/木衛二.md "wikilink")、[Ganymede](../Page/木衛三.md "wikilink")、[Callisto和](../Page/木衛四.md "wikilink")[Amalthea](../Page/木衛五.md "wikilink")、[Mimas](../Page/土衛一.md "wikilink")、[Enceladus](../Page/土衛二.md "wikilink")、[Tethys](../Page/土衛三.md "wikilink")、[Dione](../Page/土衛四.md "wikilink")、[Rhea](../Page/土衛五.md "wikilink")、[Titan](../Page/土衛六.md "wikilink")、[Hyperion](../Page/土衛七.md "wikilink")、[Iapetus](../Page/土衛八.md "wikilink")、[Phoebe和](../Page/土衛九.md "wikilink")[Janus](../Page/土衛十.md "wikilink")、[Ariel](../Page/天衛一.md "wikilink")、[Umbriel](../Page/天衛二.md "wikilink")、[Titania](../Page/天衛三.md "wikilink")、[Oberon和](../Page/天衛四.md "wikilink")[Miranda](../Page/天衛五.md "wikilink")、[Triton和](../Page/海衛一.md "wikilink")[Nereid](../Page/海衛二.md "wikilink")。

2.  [](http://www.iau.org/IAU/News/jupiter.html)

3.

4.

5.  USGS Astrogeology Research Program, *Gazetteer of Planetary
    Nomenclature*[1](http://planetarynames.wr.usgs.gov/append7.html)

6.

7.

8.

9.

10.

11. [Журнал "Земля и Вселенная" №6 1973
    г](http://astro-archive.prao.ru/ASTRO/Astro_archive/Books/ZiV/ZiV_1973_6.pdf)

12.

13.

14.
15.

16. Ю. А. Карпенко, "Названия звёздного неба", 1981. pp. 94-96

17.
18.
19.
20.

21.
22.
23.
24.